<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<roles>
	<role id="_dfCwsLk8EeGS_sZhKwrDPg" name="rolle_auftraggeber">
		<presentationName>Auftraggeber</presentationName>
		<description>Der Auftraggeber ist verantwortlich für die Ergebnisse
			des Projekts und die Erreichung der Ziele innerhalb des gesetzten
			Kosten- und Terminrahmens. Der Auftraggeber ist immer eine einzelne
			natürliche Person aus der Stammorganisation.
		</description>
		<responsibility>
               <![CDATA[<ul><li>
       Initiieren und Steuern des Vorhabens
   </li><li>
       Gesamtverantwortung für das Vorhaben und das Erreichen der Ziele
   </li><li>
       Abstimmung der Projektziele mit den übergeordneten Strategien, Vorgaben&nbsp;und Zielen der Stammorganisation
   </li><li>
       Bereitstellen der Ressourcen und Sicherstellen des wirtschaftlichen Einsatzes (finanziell, personell,
       Infrastruktur)
   </li><li>
       Rechtzeitige Entscheidungen über Anträge und Massnahmen
   </li><li>
       Bestimmen der Mitglieder und Führen des Projektausschusses
   </li><li>
       Bestimmen des Projektleiters
   </li><li>
       Ausreichende Mitwirkung des Fachbereichs sicherstellen<br /></li></ul>]]>
		</responsibility>
		<authority>
               <![CDATA[<ul><li>
       Entscheidungskompetenz im Rahmen der Kompetenzordnung durch die Stammorganisation
   </li><li>
       Zuteilung finanzieller Mittel, personeller Ressourcen und der Infrastruktur zum Projekt
   </li><li>
       Eskalation zur Stammorganisation<br /></li></ul>]]>
		</authority>
		<skills>
               <![CDATA[<ul><li>
       Geschäftsverständnis und Kenntnisse im Fachbereich
   </li><li>
       Kenntnisse der Vorgaben der Stammorganisation an das Projekt und den Betrieb (z.B. für Beschaffungen, Finanzierung,
       Controlling, Sicherheit)
   </li><li>
       Betriebswirtschaftliche Kenntnisse zur Sicherstellung des effizienten und effektiven Einsatzes der finanziellen und
       personellen Ressourcen
   </li><li>
       Vertiefte Kenntnisse der Projektinitialisierung und Projektsteuerung
   </li><li>
       Kenntnisse von HERMES, nachgewiesen durch einen Kursbesuch
   </li><li>
       Kommunikationsfähigkeit, um das Projekt gegen innen und aussen zu vertreten, die Stakeholder zu managen und
       Konflikte zu lösen
   </li><li>
       Entscheidungsfreudigkeit und Durchsetzungsvermögen<br /></li></ul>]]>
		</skills>
	</role>
	<role id="_69LMMLlIEeGS_sZhKwrDPg" name="rolle_projektleiter">
		<presentationName>Projektleiter</presentationName>
		<description>Der Projektleiter führt das Projekt im Auftrag des
			Auftraggebers. Er wird vom Auftraggeber ernannt und geführt.
		</description>
		<responsibility>
               <![CDATA[<ul><li>
       Führen des Projekts zur Erreichung der Projektergebnisse und der Vorgehensziele (Zeit, Kosten, Qualität) des
       Projekts
   </li><li>
       Wirtschaftlicher und nachhaltiger Einsatz der Mittel und Ressourcen
   </li><li>
       Führen des Berichtswesens und umfassende, regelmässige und situative Information der Projektsteuerung, damit sie
       ihre Steuerungs- und Entscheidungsaufgaben wahrnehmen kann
   </li><li>
       Führen des Stakeholdermanagements und Sicherstellen des Einbezugs der berechtigten Anspruchsgruppen
   </li><li>
       Führen des Qualitäts- und Risikomanagements
   </li><li>
       Rechtzeitiger Einbezug der zuständigen Controlling- und Vorgabestellen, damit ihre berechtigten Anforderungen
       erfüllt werden
   </li><li>
       Regelung der im Projekt ergänzend zu HERMES einzusetzenden Methoden, Praktiken und Werkzeuge und Sicherstellung
       ihrer Anwendung
   </li><li>
       Durchführen von Beschaffungen unter Einhaltung der Vorgaben
   </li><li>
       Ausführen der Entscheidungsaufgaben<br /></li></ul>]]>
		</responsibility>
		<authority>
               <![CDATA[<ul><li>
       Kompetenz bezüglich des Einsatzes der für die Phase freigegebenen Mittel
   </li><li>
       Entscheidungskompetenz&nbsp;im mit dem Auftraggeber definierten Rahmen
   </li><li>
       Anordnungskompetenz
   </li><li>
       In Absprache mit dem Auftraggeber das Projekt in Teilprojekte aufteilen, Teilprojektleiter bestimmen und
       Führungsaufgaben delegieren<br /></li></ul>]]>
		</authority>
		<skills>
               <![CDATA[<ul><li>
       Kenntnisse im Fachbereich
   </li><li>
       Kenntnisse des Projektumfelds
   </li><li>
       Kenntnisse der Vorgaben der Stammorganisation an das Projekt und den Betrieb der Anwendung (z.B. für Beschaffungen,
       Finanzierung, Controlling, Sicherheit)
   </li><li>
       Vertiefte Kenntnisse in Projektmanagement
   </li><li>
       Kenntnisse der im Projekt angewendeten Methoden und Praktiken
   </li><li>
       Betriebswirtschaftliche Kenntnisse zur Beurteilung von Varianten und der Wirtschaftlichkeit sowie zur
       Sicherstellung des effizienten und effektiven Einsatzes der finanziellen und personellen Ressourcen
   </li><li>
       Vertiefte Kenntnisse von HERMES, nachgewiesen durch ein Zertifikat
   </li><li>
       Entscheidungsfreudigkeit und Durchsetzungsvermögen
   </li><li>
       Führungsfähigkeit
   </li><li>
       Kommunikationsfähigkeit, um das Projekt gegen innen und aussen zu vertreten, die Stakeholder zu managen und
       Konflikte zu lösen
   </li><li>
       Gute schriftliche Ausdrucksfähigkeit, um z.B. Projektberichte zu erstellen<br /></li></ul>]]>
		</skills>
	</role>
	<role id="_3kuPAOxTEeGTOuDX1nQ3rA"
		name="rolle_isds-verantwortlicher">
		<presentationName>ISDS-Verantwortlicher</presentationName>
		<description>Der ISDS-Verantwortliche nimmt die Aspekte der
			Informationssicherheit und des Datenschutzes im Projekt wahr.
		</description>
		<responsibility>
               <![CDATA[<ul><li>
       Sicherstellen, dass die Informationssicherheitsvorgaben und die Schutzmassnahmen im Projekt berücksichtigt und
       umgesetzt werden
   </li><li>
       Fördern des Informationssicherheits- und Datenschutzbewusstseins innerhalb des Projektes<br /></li></ul>]]>
		</responsibility>
		<authority>
               <![CDATA[<ul><li>
       Kann auf alle benötigten Informationen des Projektes zugreifen
   </li><li>
       Erlassen von sicherheitsrelevanten Vorgaben zum Umgang mit Daten und Informationen während der
       Projektabwicklung<br /></li></ul>]]>
		</authority>
		<skills>
               <![CDATA[<ul><li>
       Vertiefte Kenntnisse im Spezialgebiet Informatiksicherheit und Datenschutz
   </li><li>
       Kenntnisse der gesetzlichen Grundlagen
   </li><li>
       Kenntnisse der Standards, Architekturen, Methoden und Praktiken der Informatik
   </li><li>
       Vertiefte Kenntnisse der in seinen Aufgaben anzuwendenden Methoden und Praktiken
   </li><li>
       Betriebswirtschaftliche Kenntnisse zur Bewertung von Varianten und der Wirtschaftlichkeit
   </li><li>
       Kenntnisse&nbsp;im Prozessmanagement
   </li><li>
       Vertiefte Kenntnisse von HERMES, vorzugsweise nachgewiesen durch ein Zertifikat
   </li><li>
       Teamfähigkeit, Kommunikationsfähigkeit und Konfliktlösungsfähigkeit
   </li><li>
       Gute schriftliche Ausdrucksfähigkeit, um z.B. Berichte zu erstellen<br /></li></ul>]]>
		</skills>
	</role>
	<role id="_RJZtsOxVEeGTOuDX1nQ3rA" name="rolle_business_analyst">
		<presentationName>Business Analyst</presentationName>
		<description>Der Business Analyst bildet die Schnittstelle zwischen
			Anwender und Ersteller/Betreiber. Er erhebt und priorisiert die
			Anforderungen der Anwender auf der Basis der Geschäftsprozesse und
			transformiert sie in Systemanforderungen. Diese dienen Ersteller und
			Betreiber als Grundlage für Konzipierung und Betrieb des IT-Systems.
		</description>
		<responsibility>
               <![CDATA[<ul><li>
       Definition der Geschäftsprozesse, Erhebung der vollständigen Anforderungen und Sicherstellen des Einbezugs der
       Spezialisten, Anwendervertreter und Geschäftsprozessverantwortlichen
   </li><li>
       Systematische Dokumentation der Ergebnisse mit geeigneten Methoden
   </li><li>
       Übergabe der Anforderungen an die weiterberarbeitenden Stellen
   </li></ul>]]>
		</responsibility>
		<authority>
               <![CDATA[<ul><li>
       Kann auf alle benötigten Informationen zugreifen
   </li></ul>]]>
		</authority>
		<skills>
               <![CDATA[<ul><li>
       Vertiefte Kenntnisse im Fachbereich
   </li><li>
       Kenntnisse der Vorgaben der Stammorganisation an das Projekt und den Betrieb der Anwendung (z.B. für Beschaffungen,
       Finanzierung, Controlling, Sicherheit)
   </li><li>
       Vertiefte Kenntnisse in Business-Analyse und der diesbezüglichen Methoden und Techniken
   </li><li>
       Betriebswirtschaftliche Kenntnisse zur Bewertung von Varianten und der Wirtschaftlichkeit
   </li><li>
       Fähigkeit zur Erhebung, Bewertung und Priorisierung der Anforderungen
   </li><li>
       Kenntnisse in Projektmanagement
   </li><li>
       Vertiefte Kenntnisse von HERMES, nachgewiesen durch ein Zertifikat
   </li><li>
       Teamfähigkeit, Kommunikationsfähigkeit und Konfliktlösungsfähigkeit
   </li><li>
       Gute schriftliche Ausdrucksfähigkeit, um z.B. Anforderungen zu dokumentieren
   </li><li>
       Führung von Fachspezialisten in seinem Verantwortungsbereich<br /></li></ul>]]>
		</skills>
	</role>
	<role id="_2bqwAPc6EeGjMqqupMzvdw" name="rolle_entwickler">
		<presentationName>Entwickler</presentationName>
		<description>Die Rolle Entwickler ist umfassend und bezeichnet den
			Produktentwickler und den IT-Entwickler. Der Entwickler entwirft,
			gestaltet und erstellt das Produkt bzw. das IT-System gemäss den
			Anforderungen unter der Führung des Projektleiters. Er integriert das
			Produkt bzw.das IT-System in die Umgebung des Betreibers.
		</description>
		<responsibility>
               <![CDATA[<ul><li>
       Verantwortet die Erarbeitung der Entwicklungsergebnisse unter Einhaltung der gesetzten Termine und Kosten
   </li></ul>]]>
		</responsibility>
		<authority>
               <![CDATA[<ul class="noindent"><li>
       Kann auf alle benötigten Informationen zugreifen
   </li></ul>]]>
		</authority>
		<skills>
               <![CDATA[<ul><li>
       Vertiefte Kenntnisse im Spezialgebiet Produkt- oder Softwareentwicklung
   </li><li>
       Vertiefte Kenntnisse der Methoden und Praktiken für Design, Spezifikation, Entwicklung, Test und Integration
   </li><li>
       Kenntnisse von HERMES
   </li><li>
       Teamfähigkeit, Kommunikationsfähigkeit und Konfliktlösungsfähigkeit<br /></li></ul>]]>
		</skills>
	</role>
	<role id="_BPrGAERnEeKIfZ5KrXXbeg" name="rolle_it-architekt">
		<presentationName>IT-Architekt</presentationName>
		<description>Der IT-Architekt entwirft die Architektur des zu
			erstellenden Systems. Er definiert die Systemkomponenten und ihre
			Schnittstellen mit den Umsystemen.
		</description>
		<responsibility>
               <![CDATA[<ul><li>
       Technische Gesamtverantwortung für das entstehende IT-System
   </li><li>
       Sicherstellen der Konformität mit den vorhandenen Standards und Architekturvorgaben und Durchführen von
       Prüfungen<br /></li></ul>]]>
		</responsibility>
		<authority>
               <![CDATA[<ul><li>
       Anordnungskompetenz
   </li><li>
       Entscheidungskompetenz bezüglich der Systemarchitektur<br /></li></ul>]]>
		</authority>
		<skills>
               <![CDATA[<ul><li>
       Kenntnisse im Fachbereich
   </li><li>
       Vertiefte Kenntnisse&nbsp;im Spezialgebiet IT-Architektur
   </li><li>
       Vertiefte Kenntnisse der Standards, Architekturen, Methoden und Praktiken der Informatik
   </li><li>
       Betriebswirtschaftliche Kenntnisse zur Bewertung von Varianten und der Wirtschaftlichkeit
   </li><li>
       Kenntnisse in Projektmanagement
   </li><li>
       Vertiefte Kenntnisse von HERMES, nachgewiesen durch ein Zertifikat
   </li><li>
       Teamfähigkeit, Kommunikationsfähigkeit und Konfliktlösungsfähigkeit
   </li><li>
       Sehr gute schriftliche Ausdrucksfähigkeit, um z.B. Architekturdokumentationen zu erstellen<br /></li></ul>]]>
		</skills>
	</role>
	<role id="__XOQMNJjEeGLu81XaCUa0A"
		name="rolle_betriebsverantwortlicher">
		<presentationName>Betriebsverantwortlicher</presentationName>
		<description>Der Betriebsverantwortliche ist für den Aufbau des
			Betriebs mit den Betriebsplattformen und der Betriebsorganisation
			zuständig. Er stellt die technische und organisatorische Integration
			und den Betrieb des IT-Systems auf den verschiedenen
			Systemplattformen während der Projektphasen und des Betriebs sicher.
		</description>
		<responsibility>
               <![CDATA[<ul><li>
       Erbringen der mit dem Betreiber vereinbarten Leistungen unter Einhaltung der gesetzten Termine und Kosten
   </li><li>
       Einbringen der Anforderungen des Betreibers
   </li><li>
       Einhaltung der Anforderungen der Informatiksicherheit und des Datenschutzes&nbsp;beim Betreiber<br /></li></ul>]]>
		</responsibility>
		<authority>
               <![CDATA[<ul><li>
       Kann auf alle benötigten Informationen zugreifen
   </li><li>
       Anordnungskompetenzen gegenüber seinen Spezialbereichen beim Betreiber<br /></li></ul>]]>
		</authority>
		<skills>
               <![CDATA[<ul><li>
       Vertiefte Kenntnisse des Betriebs
   </li><li>
       Kenntnisse der Vorgaben der Stammorganisation an das Projekt und den Betrieb der Anwendung (z.B. technische und
       organisatorische Vorgaben)
   </li><li>
       Fähigkeit zur Erarbeitung von Anforderungen, Spezifikationen, Konzepten und Betriebsdokumentationen
   </li><li>
       Betriebswirtschaftliche Kenntnisse zur Beurteilung von Varianten und der Wirtschaftlichkeit
   </li><li>
       Vertiefte Kenntnisse von HERMES, nachgewiesen durch ein Zertifikat
   </li><li>
       Gute schriftliche Ausdrucksfähigkeit, um z.B. Betriebsdokumentationen zu erstellen
   </li><li>
       Teamfähigkeit, Kommunikationsfähigkeit und Konfliktlösungsfähigkeit
   </li><li>
       Führung von Fachspezialisten in seinem Verantwortungsbereich<br /></li></ul>]]>
		</skills>
	</role>
	<role id="_fcqg0Pc-EeGjMqqupMzvdw"
		name="rolle_testverantwortlicher">
		<presentationName>Testverantwortlicher</presentationName>
		<description>Der Testverantwortliche konzipiert, plant und koordiniert
			das Testen. Er stellt sicher, dass die Testgrundlagen in Form des
			Testkonzepts erarbeitet werden, und überführt das Testen in den
			anschliessenden Betrieb.
		</description>
		<responsibility>
               <![CDATA[<ul><li>
       Sicherstellen, dass die verschiedenen Anforderungen wie z.B. Geschäftsanforderungen und Systemanforderungen in
       Bezug auf die Qualität des IT-Systems erfüllt werden
   </li></ul>]]>
		</responsibility>
		<authority>
               <![CDATA[<ul><li>
       Legt Testmethoden und&nbsp;Testorganisation fest
   </li><li>
       Legt Mitarbeitereinsatz und Systemeinsatz für das Testen fest und ordnet Tests an<br /></li></ul>]]>
		</authority>
		<skills>
               <![CDATA[<ul><li>
       Kenntnisse im Fachbereich
   </li><li>
       Vertiefte Kenntnisse der Testobjekte (fachliche Prozesse, Technik etc.)
   </li><li>
       Vertiefte Kenntnisse&nbsp;im Spezialgebiet Qualitätssicherung und Testen mit&nbsp;den entsprechenden&nbsp;Methoden
       und Praktiken
   </li><li>
       Kenntnisse&nbsp;in Design und Umsetzung von Informatiklösungen
   </li><li>
       Kenntnisse&nbsp;im Projektmanagement
   </li><li>
       Vertiefte Kenntnisse&nbsp;im Änderungsmanagement
   </li><li>
       Vertiefte Kenntnisse von HERMES, nachgewiesen durch ein Zertifikat
   </li><li>
       Entscheidungsfreudigkeit und Durchsetzungsvermögen
   </li><li>
       Teamfähigkeit, Kommunikationsfähigkeit und Konfliktlösungsfähigkeit
   </li><li>
       Gute schriftliche Ausdrucksfähigkeit, um z.B. Testkonzepte und Testberichte zu erstellen<br /></li></ul>]]>
		</skills>
	</role>
	<role id="_pNUp8Pc7EeGjMqqupMzvdw"
		name="rolle_geschaeftsprozessverantwortlicher">
		<presentationName>Geschäftsprozessverantwortlicher </presentationName>
		<description>Der Geschäftsprozessverantwortliche bearbeitet die
			prozessrelevanten Aspekte innerhalb des Projekts.
		</description>
		<responsibility>
               <![CDATA[<ul><li>
       Fachspezifische Prozessleistung&nbsp;
   </li><li>
       Sicherstellen der wesentlichen Informationen bezüglich der Informatikbedürfnisse seines Prozesses, damit
       Entscheidungen durch die Projektleitung getroffen werden können
   </li><li>
       Planung und Umsetzung der Prozessoptimierungsaktivitäten<br /></li></ul>]]>
		</responsibility>
		<authority>
               <![CDATA[<ul class="noindent"><li>
       Anordnungskompetenz
   </li><li>
       Entscheidungskompetenz bezüglich Prozessanpassungen<br /></li></ul>]]>
		</authority>
		<skills>
               <![CDATA[<ul><li>
       Vertiefte Kenntnisse der Prozesse und der Organisation des Fachbereichs
   </li><li>
       Betriebswirtschaftliche Kenntnisse
   </li><li>
       Vertiefte Kenntnisse&nbsp;im Spezialgebiet Prozessmanagement
   </li><li>
       Kenntnisse in Projektmanagement
   </li><li>
       Kenntnisse von HERMES
   </li><li>
       Teamfähigkeit, Kommunikationsfähigkeit und Konfliktlösungsfähigkeit
   </li><li>
       Gute schriftliche Ausdrucksfähigkeit, um z.B. Prozessdokumentationen zu erstellen<br /></li></ul>]]>
		</skills>
	</role>
	<role id="_HxIKgPc8EeGjMqqupMzvdw"
		name="rolle_projektausschuss_mitglied">
		<presentationName>Projektausschussmitglied</presentationName>
		<description>Der Projektausschuss unterstützt den Auftraggeber in
			seinen Aufgaben. Die Mitglieder des Projektausschusses bringen die
			Anliegen der Organisation ein, die sie vertreten. Der Auftraggeber
			organisiert und leitet die Sitzungen des Projektausschusses.
		</description>
		<responsibility>
               <![CDATA[<ul><li>
       Beratung und Unterstützung des Auftraggebers in seinen Aufgaben
   </li><li>
       Unterstützung und Verankerung des Projekts in der Organisation, die es vertritt
   </li><li>
       Frühzeitiges Einbringen von Anliegen der vertretenen Organisation
   </li><li>
       Mitwirkung bei der Erarbeitung von Problemlösungen<br /></li></ul>]]>
		</responsibility>
		<authority>
               <![CDATA[<ul><li>
       Kann einen Projektreview oder ein Projektaudit beantragen
   </li><li>
       Empfehlungskompetenz: 
       <ul><li>
               Empfehlungen zu Abschluss und Freigabe von Phasen an den Auftraggeber
           </li><li>
               Empfehlungen zu risikominimierenden Massnahmen (z.B. zu Einsetzung des Projektcontrollings oder des
               Qualitäts- und Risikomanagers) an den Auftraggeber
           </li></ul></li><li>
       Kann alle für die Steuerung und Beurteilung des Projekts benötigten Informationen einholen
   </li></ul>]]>
		</authority>
		<skills>
               <![CDATA[<ul><li>
       Kenntnisse im Fachbereich
   </li><li>
       Vertiefte Kenntnisse im Spezialgebiet, das vertreten wird
   </li><li>
       Betriebswirtschaftliche Kenntnisse zur Sicherstellung des effizienten und effektiven Einsatzes der finanziellen und
       personellen Ressourcen
   </li><li>
       Vertiefte Kenntnisse&nbsp;in der&nbsp;Projektsteuerung
   </li><li>
       Kenntnisse von HERMES, nachgewiesen durch einen Kursbesuch
   </li><li>
       Teamfähigkeit, Kommunikationsfähigkeit und Konfliktlösungsfähigkeit<br /></li></ul>]]>
		</skills>
	</role>
	<role id="_A49jYPc9EeGjMqqupMzvdw"
		name="rolle_qualitaets_und_risikomanager">
		<presentationName>Qualitäts- und Risikomanager</presentationName>
		<description>Der Qualitäts- und Risikomanager unterstützt den
			Auftraggeber mit einer unabhängigen Beurteilung des Projekts. Er gibt
			Empfehlungen für Massnahmen zur Erreichung der Projektziele ab.
		</description>
		<responsibility>
               <![CDATA[<ul><li>
       Beurteilung der Einhaltung der Vorgaben der Stammorganisation
   </li><li>
       Beurteilung des Vorgehens und der Ergebnisse des Projektmanagements, der Projektorganisation und der Zusammenarbeit
       im Projekt
   </li><li>
       Umfassende Beurteilung der Prozesse der Projektsteuerung, Projektführung und Projektabwicklung bei allen
       Projektpartnern
   </li><li>
       Beurteilung der Projektergebnisse aus qualitativer Sicht
   </li><li>
       Beurteilung des Projektstands und der Prognosen
   </li><li>
       Beurteilung der Risiken
   </li><li>
       Empfehlung von Massnahmen zum Umgang mit Risiken und zur Erreichung der Projektziele
   </li><li>
       Transparente Berichterstattung an den Auftraggeber<br /></li></ul>]]>
		</responsibility>
		<authority>
               <![CDATA[<ul><li>
       Empfehlungen zu Abschluss und Freigabe von Phasen an den Auftraggeber
   </li><li>
       Empfehlungen zu Massnahmen an den Auftraggeber
   </li><li>
       Kann alle für die Beurteilung des Projekts benötigten Informationen einholen (mit direktem Zugang zu allen
       Projektbeteiligten)
   </li></ul>]]>
		</authority>
		<skills>
               <![CDATA[<ul><li>
       Vertiefte Kenntnisse im Projektmanagement, im Besondern in Bezug auf die Aspekte des Controllings, der
       Qualitätssicherung und des Risikomanagements
   </li><li>
       Betriebswirtschaftliche Kenntnisse
   </li><li>
       Vertiefte Kenntnisse von HERMES, nachgewiesen durch ein Zertifikat
   </li><li>
       Teamfähigkeit, Kommunikationsfähigkeit und Konfliktlösungsfähigkeit
   </li><li>
       Gute schriftliche Ausdrucksfähigkeit, um z.B. Berichte zu erstellen<br /></li></ul>]]>
		</skills>
	</role>
	<role id="_Pjzy0PZvEeG6KPB13tgPqA" name="rolle_anwendervertreter">
		<presentationName>Anwendervertreter</presentationName>
		<description>Der Anwendervertreter vertritt die Interessen seiner
			Nutzergruppe im Projekt.&#xd;
			Er sorgt dafür, dass eindeutige und
			abgestimmte fachliche Anforderungen
			als stabile Basis für die
			Realisierung bestehen, begleitet die
			Bereitstellung fachlich, wirkt an
			den Abnahmen mit und führt
			Schulungs- und Einführungsmassnahmen durch.
		</description>
		<responsibility>
                <![CDATA[<ul><li>
       Einbringen der vollständigen, mit den Fachbereichen abgestimmten fachlichen Anforderungen
   </li><li>
       Vornehmen der Vorabnahme und Abnahme<br /></li></ul>]]>
		</responsibility>
		<authority>
               <![CDATA[<ul><li>
       Kann auf alle benötigten Informationen zugreifen
   </li></ul>]]>
		</authority>
		<skills>
               <![CDATA[<ul><li>
       Vertiefte Kenntnisse im Fachbereich
   </li><li>
       Betriebswirtschaftliche Grundkenntnisse
   </li><li>
       Formulieren von Anforderungen und Änderungsanträgen
   </li><li>
       Kenntnisse von HERMES
   </li><li>
       Gute schriftliche Ausdrucksfähigkeit, z.B. um Anwendungsdokumentationen zu erstellen
   </li><li>
       Fähigkeit, zu abstrahieren und zu vereinfachen
   </li><li>
       Teamfähigkeit, Kommunikationsfähigkeit und Konfliktlösungsfähigkeit<br /></li></ul>]]>
		</skills>
	</role>
	<role id="_kZlAYPc2EeGjMqqupMzvdw"
		name="rolle_anwendungsverantwortlicher">
		<presentationName>Anwendungsverantwortlicher</presentationName>
		<description>Der Anwendungsverantwortliche stellt den Unterhalt und
			die Weiterentwicklung sowie den sicheren und wirtschaftlichen Betrieb
			gemäss den entsprechenden Anforderungen und Vereinbarungen sicher.
		</description>
		<responsibility>
               <![CDATA[<ul><li>
       Optimale Unterstützung des Geschäftsprozesses durch die Anwendung
   </li><li>
       Aufrechterhaltung des Nutzens (der Wirtschaftlichkeit) einer IT-Anwendung
   </li><li>
       Unterstützung des Geschäftsprozessverantwortlicher in Informatikfragen
   </li><li>
       Einhaltung der Anforderungen der Informatiksicherheit und des Datenschutzes
   </li><li>
       Planung und Begleitung von Vorhaben der Anwendungsoptimierung
   </li><li>
       Überprüfen der Einhaltung der Service Level Agreements (SLA) durch die Vertragspartner
   </li></ul>]]>
		</responsibility>
		<authority>
               <![CDATA[<ul class="noindent"><li>
       Entscheid über die Releaseplanung der Anwendung
   </li><li>
       Entscheid über Zugriffsrechte in Bezug auf die Anwendung
   </li><li>
       Mitsprache bei der Festlegung von Anforderungen und Abschluss der Service Level Agreements (SLA)
   </li></ul>]]>
		</authority>
		<skills>
               <![CDATA[<ul><li>
       Vertiefte Kenntnisse im Fachbereich
   </li><li>
       Vertiefte Kenntnisse der Anwendungsspezifikation bzw. der Anwendung
   </li><li>
       Kenntnisse der Vorgaben der Stammorganisation an das Projekt und den Betrieb (z.B. für Beschaffungen, Finanzierung,
       Controlling, Sicherheit)
   </li><li>
       Kenntnisse von HERMES
   </li><li>
       Kenntnisse der Betriebsorganisation und des Änderungs- und Releasemanagements
   </li><li>
       Kommunikation und Zusammenarbeit mit Anwendern und Erstellern in der Projektorganisation
   </li><li>
       Teamfähigkeit, Kommunikationsfähigkeit und Konfliktlösungsfähigkeit<br /></li></ul>]]>
		</skills>
	</role>
	<role id="_pK9asLk7EeGS_sZhKwrDPg" name="rolle_tester">
		<presentationName>Tester</presentationName>
		<description>Der Tester arbeitet bei der Erstellung der
			Testfallbeschreibungen mit, führt Tests durch und beurteilt und
			protokolliert die Ergebnisse.
		</description>
		<responsibility>
               <![CDATA[<ul><li>
       Unterstützung des Testverantwortlichen bei der Erstellung der Testfallbeschreibungen
   </li><li>
       Durchführung der Tests eines oder mehrerer Testobjekte
   </li><li>
       Beurteilung der Testergebnisse und Festhalten der Ergebnisse in Form von Testprotokollen<br /></li></ul>]]>
		</responsibility>
		<authority>
               <![CDATA[<ul><li>
       Kann auf alle benötigten Informationen zugreifen
   </li><li>
       Entscheidungskompetenz zur Einstufung der Testergebnisse gemäss den im Testplan festgelegten Fehlerklassen<br /></li></ul>]]>
		</authority>
		<skills>
               <![CDATA[<ul><li>
       Vertiefte Kenntnisse im Fachbereich (fachliche Prozesse, Systemanforderungen etc. in seinem Testbereich)
   </li><li>
       Kenntnisse&nbsp;im Testen und in der Testmethode
   </li><li>
       Rasche Auffassungsgabe und gründliche Arbeitsweise
   </li><li>
       Durchsetzungsvermögen
   </li><li>
       Teamfähigkeit, Kommunikationsfähigkeit und Konfliktlösungsfähigkeit<br /></li></ul>]]>
		</skills>
	</role>
</roles>